% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
  brazil,
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Visão geral de testes em R},
  pdfauthor={Hilton G. Fernandes},
  pdflang={pt-BR},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifxetex
  % Load polyglossia as late as possible: uses bidi with RTL langages (e.g. Hebrew, Arabic)
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{brazil}
\else
  \usepackage[shorthands=off,main=brazil]{babel}
\fi

\title{Visão geral de testes em \texttt{R}}
\author{Hilton G. Fernandes}
\date{23/06/2021}

\begin{document}
\maketitle

{
\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
}
\hypertarget{para-que-testar}{%
\subsection{Para que testar ?}\label{para-que-testar}}

Em termos de pura matemática, os testes de software em geral são
insuficientes: o conjunto de parâmetros de entrada de um software é uma
\emph{infinidade} -- é tão grande que dificilmente se poderá cobrir
todas alternativas em tempo hábil.

Existem metodologias para gerar melhores testes escolhendo pontos
importantes do espaço de parâmetros dos softwares, mas elas são
necessariamente limitadas, diante da imensa quantidade de possíveis
valores dos parâmetros. Que, além de tudo, também incluem configurações
do ambiente onde o software será executado.

De qualquer modo, em termos práticos é importante fazer testes para
diminuir a chance da ocorrência dos erros mais óbvios e, em última
análise, para construir o software segundo uma estrutura que permita
mais facilmente identificar e corrigir os erros.

\hypertarget{tipos-de-testes}{%
\subsection{Tipos de testes}\label{tipos-de-testes}}

Existe uma miríade de tipos de testes, de acordo com suas intenções e
contexto da aplicação do teste. Mas -- em termos muito grosseiros e
práticos -- dois grandes tipos de testes são mais comentados: aqueles
realizados por seus desenvolvedores e aqueles realizados por pessoas que
não estão diretamente envolvidas no seu desenvolvimento -- sejam
testadores dedicados ou usuários desse software.

Esses tipos de teste têm fortes implicações conceituais e teóricas, mas
não serão discuitdas aqui.

\hypertarget{testes-unituxe1rios}{%
\subsubsection{Testes unitários}\label{testes-unituxe1rios}}

De modo mais prático do que conceitual, pode-se dizer que \textbf{testes
unitários} são aqueles realizados diretamente nos elementos do software,
sejam eles funções ou objetos.

Assim, o uso corrente deste tipo de testes em várias empresas não
envolve tanto a identificação de unidades do software, quanto o
conhecimento de seu código. Assim, em termos teoricamente mais precisos,
seriam testes de \emph{caixa branca} (ou \emph{white box}), quando se
tem o conhecimento do funcionamento interno dos sistemas testados.

Metodologias mais recentes do desenvolvimento de software sugerem que
todo software deva ser produzido junto com seus testes (que seriam,
inclusive, documentação e exemplos do software desenvolvido). Há
metodologias (como TDD) que propõem que primeiro se escrevam os testes,
para depois fazer o desenvolvimento.

\hypertarget{testes-funcionais}{%
\subsubsection{Testes funcionais}\label{testes-funcionais}}

Em termos mais práticos e de uso de mercado do que de teoria do teste de
software, \textbf{testes funcionais} são aqueles realizados contra a
especificação -- formal ou não -- do software. Ou seja, do que uma
aplicação deve realizar.

Neste caso, não haveria nem conhecimento sobre o código sendo executado,
e nem mesmo a disposição de se envolver com ele.

Essa suposição vem sendo contestada, na medida que tem sido proposta uma
metodologia chamada BDD (ou \emph{Behavior Development Driven},
``desenvolvimento orientado ao comportamento''), que procura realizar
testes a partir da especificação dos sistemas.

\hypertarget{cobertura-de-testes}{%
\subsubsection{Cobertura de testes}\label{cobertura-de-testes}}

Existe uma forma de avaliar a qualidade de um conjunto de testes chamada
de \textbf{cobertura de testes}. Na verdade, ela não é um conceito
único, pois existem várias medidas: desde as linhas de código atingidas
pelos teste, até os caminhos por eles passados.

O objetivo das medidas dos testes de cobertura é avaliar o quanto do
código foi executado nos testes. Intuitivamente, bons testes são aqueles
que fazem com que todas as partes de um software serem executadas.

\hypertarget{escolha-de-pacotes-do-r-para-testes-unituxe1rios-e-cobertura-de-testes}{%
\subsection{\texorpdfstring{Escolha de pacotes do \texttt{R} para testes
unitários e cobertura de
testes}{Escolha de pacotes do R para testes unitários e cobertura de testes}}\label{escolha-de-pacotes-do-r-para-testes-unituxe1rios-e-cobertura-de-testes}}

Existem vários pacotes para testes no \texttt{R}, mas entre os pacotes
que ajudam em testes unitários se destacam \texttt{testthat} e
\texttt{Runit}. O primeiro é do grupo de desenvolvedores chamado
\texttt{tidyverse}, que se preocupa em criar todo um conjunto de pacotes
que têm mudado a face da programação em \texttt{R}. São do grupo
\texttt{tidyverse}, por exemplo, também os pacotes \texttt{ggplot2},
consagrado como a biblioteca de geração de gráficos hoje mais poderosa e
mais usada, e o pacote \texttt{dplyr} -- a princípio dedicado à
manipulação de bases de dados, mas usado também para criar trechos
inteiros de programas, através do estilo de programação conhecido como
\emph{pipeline}, ou literalmente ``canalização''.

O pacote \texttt{Runit} tem muitos méritos, entre eles o fato de seguir
muito de perto o modelo consagrado da biblioteca \texttt{jUnit}, que
praticamente deu forma à visão atual de testes unitários. Também o
pacote \texttt{testthat} segue este modelo, apesar de que de modo mais
distante.

Infelizmente, apesar de seus muito méritos, \texttt{Runit} é um pacote
isolado. Por ser um pacote muito popular (usado para testes pela imensa
maioria de outros pacotes para \texttt{R}) e integrado a seu ecossistema
\texttt{tidyverse}, o o pacote \texttt{testthat} se impõe.

O pacote para avaliar testes de cobertura chamado
\href{https://github.com/r-lib/covr}{\texttt{covr}} é indicado para
avaliar a cobertura de linhas de código.

\hypertarget{o-pacote-de-testes-testthat}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{O pacote de testes
\texttt{testthat}}{O pacote de testes testthat}}\label{o-pacote-de-testes-testthat}}

O pacote de testes unitários para \texttt{R} chamado
\href{https://testthat.r-lib.org/}{\texttt{testthat}} se descreve como
influenciado pelo trabalho pioneiro do jUnit, mas também por outros
pacotes relacionados a testes em Ruby.

Também se apresenta como o pacote de testes mais usados por outros
pacotes do repositório oficial de \texttt{R}, chamado CRAN. Por último,
mas não menos importante, na documentação oficial para testes em
\texttt{R}, \href{https://r-pkgs.org/tests.html}{Testing\_link}, são
dados apenas exemplos de \texttt{testthat}, não de nenhum outro pacote
de testes usado pela comunidade de desenvolvedores de \texttt{R}, como
\texttt{RUnit}, por exemplo.

O pacote \texttt{testthat} possui uma miríade de opções para a maioria
dos tipos básicos de dados -- vetores numéricos, lógicos e de caracteres
--, recursos para carga de arquivos de dados etc.

Apesar disso, seu suporte a tipos de dados ou operações mais complexos é
necessariamente limitado -- afinal de contas, \texttt{testthat} não tem
como antever todos os softwares que serão desenvolvidos em \texttt{R}.

Assim, será necessário um nível a mais de abstração para permitir que
\texttt{testthat} seja usado por nosso pacote \texttt{assocmatrix}.

Portanto, ainda é válido usar uma biblioteca de geração de testes e
funções auxiliares.

Em termos muito gerais, \texttt{testthat} é baseado em uma estrutura de
diretórios que inclui as funções a serem testadas sendo colocadas num
diretório \texttt{R} e seus respectivos testes num diretório
\texttt{test}. Além disso, supondo um arquivo de funções
\texttt{R/func.R}, o arquivo de seus testes se chamará
\texttt{testthat/test\_func.R}

Supondo que o arquivo \texttt{R/func.R} contenha o código

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\NormalTok{fact <-}\StringTok{ }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(n) \{}
  \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ (n }\OperatorTok{<=}\StringTok{ }\DecValTok{0}\NormalTok{) \{}
    \KeywordTok{return}\NormalTok{(}\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{  \}}
  
\NormalTok{  n}\OperatorTok{*}\KeywordTok{fact}\NormalTok{(n }\OperatorTok{-}\StringTok{ }\DecValTok{1}\NormalTok{)}
\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

O correspondente arquivo de testes terá código no arquivo
\texttt{start\_test.R}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{'testthat'}\NormalTok{)}

\NormalTok{path <-}\StringTok{ 'tests/testthat/test-fact.R'}
\NormalTok{rv <-}\StringTok{ }\KeywordTok{test_file}\NormalTok{(path, }\DataTypeTok{reporter =} \StringTok{"list"}\NormalTok{)}

\KeywordTok{print}\NormalTok{(rv)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Devido a dificuldades na apresentação dos resultados dos testes, os
resultados são filtrados por função especializada no arquivo
\texttt{start\_test\_flt.R}:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{library}\NormalTok{(}\StringTok{'testthat'}\NormalTok{)}

\NormalTok{print.test.table <-}\StringTok{ }\ControlFlowTok{function}\NormalTok{(tt_results) \{}
\NormalTok{  df <-}\StringTok{ }\KeywordTok{data.frame}\NormalTok{(tt_results)}

\NormalTok{  df}\OperatorTok{$}\NormalTok{context <-}\StringTok{ }\OtherTok{NULL}
\NormalTok{  df}\OperatorTok{$}\NormalTok{result  <-}\StringTok{ }\OtherTok{NULL}
  
\NormalTok{  df}\OperatorTok{$}\NormalTok{skipped <-}\StringTok{ }\KeywordTok{as.integer}\NormalTok{(df}\OperatorTok{$}\NormalTok{skipped)}
\NormalTok{  df}\OperatorTok{$}\NormalTok{error   <-}\StringTok{ }\KeywordTok{as.integer}\NormalTok{(df}\OperatorTok{$}\NormalTok{error)}

    \KeywordTok{print}\NormalTok{(df)}
\NormalTok{\}}

\NormalTok{path <-}\StringTok{ 'tests/testthat/test-fact.R'}
\NormalTok{rv <-}\StringTok{ }\KeywordTok{test_file}\NormalTok{(path, }\DataTypeTok{reporter =} \StringTok{"list"}\NormalTok{)}

\NormalTok{df <-}\StringTok{ }\KeywordTok{print.test.table}\NormalTok{(rv)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\hypertarget{o-pacote-de-avaliauxe7uxe3o-de-cobertura-covr}{%
\subsubsection{\texorpdfstring{O pacote de avaliação de cobertura
\texttt{covr}}{O pacote de avaliação de cobertura covr}}\label{o-pacote-de-avaliauxe7uxe3o-de-cobertura-covr}}

\hypertarget{referuxeancias}{%
\subsection{Referências}\label{referuxeancias}}

\begin{itemize}
\item
  r-lib/covr: Test coverage reports for R

  \url{https://github.com/r-lib/covr}

  Visitado em 26/06/2021
\item
  Unit Testing for R • testthat

  \url{https://testthat.r-lib.org/}

  Visitado em 26/06/2021
\item
  12 Testing

  \url{https://r-pkgs.org/tests.html}

  Visitado em 26/06/2021
\end{itemize}

\end{document}
